\subsection{Zusammenfassung: GIS I - Verarbeitung von Geodaten II Topologische Strukturen}
\subsubsection{Seite 3 - 4-Schalenmodell der Modellierung}
Dieses Prinzip wird durchfolgende Punkte veranschaulicht:
\begin{itemize}
    \item Im räumlichen Modell wird das GIS thematisch abgegrenzt.
    \item Im konzeptionellen Modell werden Geometrie und Thematik der Objekte modelliert.
    \item Im logischen Modell werden die Daten strukturiert und die Bzeihungen festlegt.
    \item Im physikalischen Modell werden die SPeicherart und Datenzugriffe geregelt.
\end{itemize}
Das räumliche und konzeptionelle Modell sind für die konzeptionellen Phasen relevant, das logische und physikalische MOdell für die Umsetzung.

\subsubsection{Seite 4 - Räumliches Modell}
Im räumlichen Modell wird die thematische Ausdehnung und die räumliche Abgrenzung festgelegt.

\subsubsection{Seite 5 - Konzeptionelle MOdell}
Hier werden Objekte thematisch, geometrisch und topologisch Strukturiert.
DIes geschient entweder in dem Layer- oder Objektmodell.
Es wird auch festgelegt welche Attribute in welcher Form erfasst werden sollen.

\subsubsection{Seite 6 - Logisches und physisches Modell}
Im logischen erfolgt die Umsetzung zu einer Datenstruktur.
\newline \newline
Im physischen Modell wird festgelegt wie die Daten auf der Festplatte gespeichert werden.

\subsubsection{Seite 7 - Modell-Struktur}
Die Modellierung umfasst auch die Strukturierung der Daten.
Grundage der Modellierung sollten folgende Bedingungen sein:
\begin{itemize}
    \item Objekte mit gemeinsamer Charakteristik sind in Objektklassen zusammenzufassen.
    \item Objekthirarchien sollten in Baumstrukturen organisiert werden.
    \item Wachsen und ändern müssen zugalassen werden.
    \item Die Möglichkeit des effektiven Zugruffs auf beliebige Objekte und Relationen sollen gegeben sein.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 9 - Thematische Datenmodellierung}
???

\subsubsection{Seite 10 - Entitäten}
Eine Entität beschreibt genau ein Geoobjekt, mehrere Entitäten mit gleicher thematischer Ausprägung werden zu Entitätsmengen zusammengefasst.
\newline
Eine Entität ist:
\begin{itemize}
    \item ein individuelles und identifizierbares Exemplar/Objekt
    \item ein eindeutig mit hilfe eines Schlüsselwertes abgerufenes Objekt aus dem Datenspeicher
    \item ein Objekt für das Informationen zu erfassen und in ein Datenspeicher abzulegen sind.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 11 - Eigenscahften/Attribute}
Eigenschaften beschreiben Objekte und ermöglichen die Charakterisierung, Klassifikation und Identifizierung.

\subsubsection{Seite 12 - Relationen}
Relationen beschreiben die Verhältnisse der Entitäten zueinander.
Dabei spielt sowohl der Grad der Beziehung als auch die Richtung und Anzahl eine Rolle.

\subsubsection{Seite 13 - Arten von Realationen}
\begin{itemize}
    \item[1:1]-Beziehungen: Ein Objekt bezieht sich auf ein anderes Objekt.
    \item[1:m]-Beziehungen: Ein Objekt bezieht sich auf mehrere andere Objekte.
    \item[m:n]-Beziehungen: Jedes Objekt bezieht sich auf mehrere andere Objekte.   
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 14 - Thematischer Baum}
Bei einer strengen hierarchischen Vorgehenseise sind nur 1:1 oder 1:m beziehungen möglich.
Unter diesen Objektteilen sitzt das das topologische Subsystem der Kanten und Knoten.

\subsubsection{Seite 15 - Thematisches Netzwerk}
Im thematischen Netzwerk sind alle KOmbinationen möglich.
Jedes Objekt kann mit jedem Objekt in einer Beziehung stehen.

\subsubsection{Seite 16 - Beziehungen und Grundzüge der Topologie}
Geoobjekte sind in der Topologie durch eine Menge von Punkten definiert, durch die Beschreibung von Nachbarschaftsbeziehungen wird gewährleistet, dass das Objekt richtig dargestellt wird.
Typische Bezeichner in der Topologie:
\begin{itemize}
    \item[p] Anzahl der Knoten
    \item[l] Anzahl der Kanten
    \item[f] Anzahl der Polygone
    \item[v] Anzahl der Flächen
    \item[V] Menge der Knoten
    \item[E] Menge der Kanten
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 18 - Topologische Beziehungen im endlichen Graphen}
ToDO ?Bild?
\begin{itemize}
    \item[a] Ein Weg ist eine zusammenhängende Folge von Kanten. \newline
    Wenn es zu je zwei Knoten ein Weg gibt heißt ein Graüh zusammenhängend.
    \item[b] Ansonsten ist er nicht zusammenhängend.
    \item[c] Endet ein Weg in dem Knoten wo er auch begonnen hat ist dieser zyklisch.
    \item[d] Ist dies nicht der Fall ist dieser nicht Zyklisch.
    \item[e] Ist für jeden Knoten ein Zyklus vorhanden ist dies ausschlißlich zyklisch.
    \item[f] Ein Baum ist ein Graph in den keine Zyklen vorhanden sind.
    \item[g] Planare Graphen sind plättbare Flächenmodelle.
    \item[h] Ein nicht planarer Graph entsteht bei der Modellung von 3D Knotennetzen.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 19 - Inzident und Adjazenz}
Inzidenz bezeichnet das ``Ineinanderfallen'' oder ``Inneinanderverschachtelt sein'' also die Bezeichnung zwischen verschieden artigen Elementen eines Graphen.
\newline \newline
Mit Adjazenz wird das ``Aneinandergrenzen'' oder auch ``Berühren'' gleichartiger Strukturelemente bezeichnet.
\begin{itemize}
    \item[a] Knoten-Kanten-Inzidenz: Jeder Knoten liegt am Anfang oder Ende einer Kante.
    \item[b] Maschen-Kanten-Inzidenz: Jede Masche wird durch Kanten begrenzt.
    \item[c] Knoten-Adjazenz: wird abgeleitet.
    \item[d] Knnoten-Adjazenz: Knoten werden durch Kanten verbunden.
    \item[e] Kanten-Adjanzenz: lässt sich ableiten.
    \item[f] Maschen-Adjazenz: Maschen werden duch kanten voneinander getrennt.
\end{itemize} 

\subsubsection{Seite 20 - Fahrzeittopologie}
Dies ist eine spezielle Form der Topologie.
Ein Gebiet ist durch ein Verkehrsnetz erschlossen.
``S'' sei die menge aller Punkte im Gebiet.
Sei f(x,y) die Fahrzeit auf der kürzesten Verbindung.
f(x, y) = f(y, x) Symmetrie
Die t-Zone (Isochrone) ist die Menge aller Punkte, die in weniger als t Minuten erreichbar ist.

\subsubsection{Seite 21 - Netzstrukturen vs Planbare Graphen}
Allgemeine Netzstrukturen:
\begin{itemize}
    \item Inzidenzbezeichnung eines Knoten zu allen in ihm endenten Kanten.
    \item Inzidenzbezeichnung einer Kante zu ihren beiden Endknoten.
    \item Adjazenzbezeichnung eines Knotens zu allen über jeweils einer Kante verbundenen Nachbarknoten.
    \item Adjazenzbezeichnung einer Kante zu allen in der gleiche Knoten endenden Nachbarkanten.
\end{itemize}
Planare Graphen
\begin{itemize}
    \item Inzidenzbezeichnung eines Knoten zu allen Maschen, denen der Knoten angehört.
    \item Inzidenzbezeichnung einer Kante zu den Maschen, denen eine Kante angehört.
    \item Inzidenzbezeichnung einer Masche zu allen Knoten, die auf dem die Masche definierenden geschlossenen Linienzug liegen.
    \item Inzidenzbezeichnung einer Masche zu allen Kanten, die den die Masche definierenden der kantenzug bilden.
    \item Adjazenzbezeichnung einer Masche zu allen Nachbarmaschen, die mit der masche mindestens eine Kante gemeinsam haben.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 22 - Tesselation}
Dies ist eine vollständige und überlappungsfreie Zerlegung inflächenhafte Objekte.
\begin{itemize}
    \item vollständig: jeder Punkt ist Element mindestens einer Masche.
    \item überkappungsfrei: kein Punkt liegt im inneren zweier Maschen.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 23 - Ausnahmen}
\begin{itemize}
    \item Inseln, z.B. Berlin in Brandenburg
    \item Auseinanderliegende ``Kontinente''
    \item Mehrere Kontinente die sich an einem Punkt berühren.
    \item Isthmen: lienienhafte verbindung zwischen auseinander liegende ``Kontinente''
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 24, 25 - Topologische Fehler, Integritätsbedingungen für Landkarten}
ToDo Bilder

\subsubsection{Seite 26 - Eulersche Formel}
Formel: n-m+r=2
\begin{itemize}
    \item[n] Anzahl der Knoten
    \item[m] Anzahl der Kanten
    \item[r] Anzahl der Polygone
\end{itemize}
Die Anwendung der Eulerschen Formel dient der Überprüfung topologischer Konsistenz.

\subsection{Zulernende Fachbegriffe: GIS I - Verarbeitung von Geodaten II Topologische Strukturen}
\begin{itemize}
    \item[centeroid] berechneter Mittelpunkt eines Objekts.
\end{itemize}